【大灣區人】中共加快中港融合 力推香港及廣東省城市跨境直升機服務

中央力推大灣區發展加快中港融合，包括建議開辦來往香港及廣東省城市的跨境直升機服務。運輸及房屋局回覆立法會議員查詢時指，運房局與中國民用航空局已同意將港粵跨境直升機服務，擴至全部廣東省航點。今年2月中港雙方已簽署備忘錄，新安排容許直升機公司於設有臨時清關、出入境及檢疫安排的起降點提供服務。目前香港及廣東省合適航點只有4個，包括香港國際機場、上環空中快線直升機場，深圳寶安機場及廣州白雲機場。內地當局正發展其他起降點，深圳蛇口是其中一個考慮選址。

運房局指，有3間商用直升機公司已向本港民航處表示，有意提供相關服務，其中1間是本地公司，其餘兩間則為內地公司，而其中1間內地公司，今年6月起已開始在不同航點試航。目前香港的跨境直升機主要在上環空中快線直升機場升降，該直升機場設計容量為每年5萬架次，目前每年升降量為1.2萬架次，尚未飽和。當局在舊啟德跑道末端，亦已預留土地興建商用直升機場。運房局又指，跨境直升機服務發展，將取決於市場需求及營辦商的商業考慮，而民航處則有「促進者」角色，在航道設計及航空安全提供技術意見。